【幾時焚書坑儒】通識書被指播獨 齡記批斷章取義 教聯促修訂

【明報專訊】大學港獨爭議發酵之際，網媒「HKG報」一篇文章稱，齡記出版有限公司（下稱齡記）的初中通識教科書「盡見港獨洗腦材料」，包括突出中港矛盾、提及一國兩制多負面意見，及質疑美化佔中違法者等。齡記回覆表示有關報道對出版社有欠公允，稱有關教材盡列不同持份者觀點以助學生反思，重申不認同及不支持港獨和一切違反《基本法》的行為。

被指提「一國兩制」多負面意見

「HKG報」前日引述WhatsApp群組討論，刊出題為「今天黃之鋒入了獄 他朝貴子弟也相同 12歲的孩子就是這樣被洗腦的！！」的文章，提及齡記的《初中新思維通識單元2：今日香港》（第二版）、第三章「香港的政治制度」及第四章「法治和社會政治參與」，稱當中涉一國兩制的內容，除政府意見外，律師及市民所提的均是負面觀點。

文章又稱該書相關內容未釐清「公民抗命」是違法，只提出有關做法是「和平」及「爭取公義」；談及政改白皮書時，設計圖片中政府被一片「我要真普選」的政治口號包圍，認為該圖將「是非黑白巧妙地被扭曲了」。

齡記：培訓學生批判思考 不支持港獨

齡記回覆本報表示該報道偏頗，對出版社欠公允，強調課本沒贊同港獨，有關報道選擇地在課本抽出某些例子作判斷，沒全面審視整套課本；齡記又強調，通識教育志在培訓學生的批判和獨立思考，因此於課本中列出正、反雙方持份者的觀點，讓學生了解和反思，又重申出版社不認同及不支持港獨和一切違反基本法的行為。

「HKG報」表示教科書要經教育局批核，稱先有作者和出版社做「洗腦材料」，再有教育局同意出版。教聯會昨要求齡記修訂相關內容，又稱齡記取材粗疏、內容偏頗，並促教育局檢討現時教科書的審批制度。

教局：沒要求初中設科 不存在教材評審

教育局回應，沒要求學校在初中設立通識教育科，故不存在初中通識教育科課本或與其相關學習材料的評審工作。

教協理事、中學通識科教師田方澤看過上述內容，不認為齡記教材有很大問題，他認為教材內容清晰地表達正、反意見，如提及一國兩制，除了律師及市民的負面觀點，也有政府正面看法。他說書中的「我要真普選」口號或佔中「公民抗命」等例子，都是曾發生的實况，不認為是偏頗。

本報記者昨翻查時信出版（香港）有限公司出版的初中通識教科書《新領域初中通識一今日香港（綜合版）》，其內容包括法治和社會政治參與及身分認同，當中有解釋何謂「公民抗命」，稱這行動為「和平」和「公然違反法律」，亦稱「如果法律或政策嚴重有違公義，而合法途徑未能改變情况，市民便可能參與公民抗命」。齡記的教科書亦有類似字眼，參與公民抗命會「高調地以和平的手段故意違法，並自願接受法律的制裁，從而顯出制度或法律條文的不公」，另有引述港大法律系副教授、佔中發起人戴耀廷作例子。

BTW，英國人周融放棄咗居英權未？

文字獄